\documentclass[spanish,utf8,letterpaper,oneside,12pt]{oaprop}
\title{Plan de acción frente a demoras en \oamarilla}
\author{Carlos Thompson}
\date{Diciembre de 2013}
\begin{document}
\frontmatter
\maketitle
\begin{abstract}
Plan de trabajo para lograr mejoras substanciales en
la página de \oamarilla\ localizada en \emph{http://test.orugaamarilla.com},
la cual, en la actualidad, se cuelga frente a algunas
consultas.

Este plan de trabajo incluye optimizar la base de datos,
crear sistemas de control de procesos en la base de datos
y sugerir algunos pasos para una solución más permanente.
\end{abstract}
\tableofcontents
\mainmatter

\chapter{El problema actual}
\section{Observación}
Cuando se intentan cargar páginas que muestran los resultados
de algunos sitios, principalmente el sitio \textsf{San Pedro} de \textsf{Elite Flowers}
la página tarda un tiempo largo sin presentar ningún tipo de
actividad tras el cual aparece un error
\textsf{500 Internal Server Error}.

Consultas subsiguientes, incluyendo aquellas que no pidan información
de \textsf{San Pedro}, fallan igualmente.

\section{Diagnóstico}
Las consultas por últimas actividades de algunos de los sitios,
y en particular de \textsf{San Pedro}, ejecutan lentamente en el servidor
de bases de datos MySQL \emph{mysql.orugaamarilla.com}\,.

Estas consultas tardan significativamente más que el tiempo configurado
por el servidor web para presentar resultados.  Como el programa no termina
de ejecutar en el tiempo estipulado, el servidor emite un error
\textsf{500 Internal Server Error} y detiene la ejecución del \emph{script}
pero la consulta en el servidor de base de datos sigue ejecutando.

Las subsiguientes consultas, incluyendo aquellas que son generadas por el usuario
cuando ejecuta F5 o cambia manualmente el URL de la aplicación frente a la frustración
por no recibir información.
Este comportamiento justificado del usuario agrava la situación pues encola nuevas
consultas.

Este bloqueo en el servidor de bases de datos podría estar causando también pérdidas
en la información que la base de datos recibe automáticamente de los sitios.
Esto último no ha sido verificado, pero es una conclusión razonable.

\section{Posibles soluciones}
Entre las soluciones planteadas se incluyen:
\begin{enumerate}
\item Optimizar la base de datos con el objeto de reducir el tamaño de las tablas
  y, en consecuencia, agilizar las consultas individuales.
  
  (ya se han adelantado pasos en este sentido pero no se han realizado pruebas.)
 
\item Agregar sistemas de limpieza de consultas abandonadas.
  Esto es llevar un control de las consultas que se inician pero que no terminan
  porque el \emph{script} fue suspendido bien por \emph{timeout} del servidor,
  bien por acción del usuario (detener carga de la página, relanzar la consulta,
  cambiar la consulta, etc.)
  
  (Se ha probado con la inclusión de conexiones persistentes, el cual incluye
  automáticamente un módulo de limpieza, pero no se han observado resultados positivos,
  igualmente esto sólo serviría para consultas relanzadas o cambio de consulta y no
  para otro tipo de abandonos.)
  
\item Agregar rutinas en el diseño de la aplicación web que permita la carga
  de la página antes de terminar la consulta y que el resultado de la consulta
  se agregue después, independientemente del tiempo que tarde la consulta.
  
  Esto tiene un efecto más psicológico pues el usuario no \emph{ve} una página
  bloqueada sino que es informado que la consulta está tardando y evita la
  aparición de errores \textsf{500 Internal Server Error}, disminuyendo por ende
  la sobrecarga del servidor por parte de usuarios frustrados.
  
  (La técnica es conocida a través de AJAX, pero aun no se ha buscado cómo
  incluirla en la página de \oamarilla.)
 
\item Utilizar un servidor dedicado.

  Varios de los problemas de desempeño son causados por el hecho de que los servidores
  actuales de \oamarilla\ son un servidor web compartido y un servidor MySQL compartido.
  
  Además del desempeño, no se tiene acceso de súper-usuario al servidor lo que impide
  hacer algunas maniobras de corrección rápidas.
\end{enumerate}

\chapter{Optimización de la base de datos}
Aquí se tratarán las estrategias de optimización de la base de datos de Oruga Amarilla.

\section{Situación actual}
Actualmente la aplicación de Oruga Amarilla utiliza dos tablas en la base de datos
\texttt{orugadata} en el servidor \emph{mysql.orugaamarilla.com}.  Estas tablas son:
\texttt{dl\_status\_i} y \texttt{dl\_status\_p}.  Actualmente estas tablas poseen
respectivamente más de 3,4 y más de 22 millones de registros, ocupando respectivamente
más de 400\,MB y 1,5\,GB.

Toda consulta sobre estados debe hacer un cruce entre estas dos tablas.  Desplegar información
además requiere consultar otras tablas en las que se almacena la información \emph{no cambiante}.

El tiempo de proceso que se requiere para hacer el cruce de estas tablas, debido al tamaño, es
grande.  Ya hay ciertas optimizaciones al filtrar los resultados pero esto requiere un ordenamiento
el cual también tarda.

Sólo \textsf{San Pedro} compone () registros en \texttt{dl\_status\_i} y un número proporcional
de datos en \texttt{dl\_status\_p}.

\section{Sugerencia de optimización}
En lugar de dos tablas que incluyan todas las estaciones en una consulta cruzada
se sugiere crear cuatro o cinco tablas por cada estación, evitando también las consultas
cruzadas.

Cada estación tendrá una tabla de datos activos, en los cuales se registren en una sola
tabla todas las actualizaciones de los últimos 60 días. (Podrían ser dos tablas, una para
estado de instrumentos y otra para alarmas.)

Adicionalmente habría tres tablas de resultados históricos: una tabla con todos los datos
anteriores a 60 días y dos tablas con resultados promediados.  De estas tablas se eliminarían
los datos que se sabe que no son relevantes.

\subsection{Ventajas}
\begin{itemize}
\item Las tablas activas (últimos 60 días y promedios) serán más pequeñas y requerirán menos
  recursos y menos tiempo en ser consultadas.
\item Ninguna de estas tablas requerirá cruce de tablas para hacer las consultas pertinentes
  lo que reduce el procesamiento en el servidor con la consiguiente ganancia en tiempo.
\item La mayor parte de los datos históricos que se requieren se requieren promediados.
  Las tablas de resultados promediados agilizan estas consultas en la mayor parte de los casos.
\item Se conservan los datos históricos relevantes.
\item No se guarda información poco relevante.
\end{itemize}

\subsection{Desventajas}
\begin{itemize}
\item Aumenta la complejidad de las relaciones en la base de datos.
\item Cada nuevo sitio implica la creación de nuevas tablas.
\item Se duplica información.
\item Cierta información se perdería.
\item La migración periódica de datos de la tabla activa a la histórica y
  mantener actualizadas las tablas promediadas requieren de procesos.
\item Migrar requerirá de consultas largas.
\item Requiere cambios grandes en la aplicación web para responder al nuevo diseño.
\item El rediseño planteado podría no ser el óptimo
\end{itemize}

Ninguna de estas desventajas es crítica.
Las desventajas más críticas afectan sobre todo la fase de pruebas y migración las cuales,
frente a la situación actual, no representan una desventaja adicional.

Con respecto al tiempo de proceso requerido para mantener las tablas históricas y promediada
se sugiere que estas actualizaciones se hagan en consultas diarias.  Un lapso de 24 horas
no es crítico para borrar datos de la tabla activa y pasarlo a la histórica y es un buen
compromiso para mantener al día las tablas promediadas.

\subsection{Conclusión}
Este u otro rediseño de la base de datos \textbf{debe} hacerse.

Aun si el rediseño aquí propuesto no es el óptimo debe ser una mejora significativa
frente a la situación actual.

\section{Avance en el plan}
A la fecha (9 de diciembre) se han realizado esquemas de creación automatizada
del nuevo diseño de tablas y migración de los datos, pero no se han elaborado
los \emph{script}s de la aplicación web que utilicen estos diseños, ni se han hecho
pruebas para saber qué tanto mejoran los tiempos de consulta.

\chapter{Optimización en el diseño de la aplicación Web}
Aquí se discuten las estrategias de optimización en el diseño de la aplicación web.

\section{Situación actual}
Actualmente la aplicación web funciona de una forma directa:
\begin{enumerate}
\item El servidor recibe la consulta.
\item El \emph{script} en el servidor interpreta la consulta y determina que acciones debe ejecutar antes de desplegar la página.
\item Si se requiere hacer consultas a la base de datos se envían las consultas y se esperan los resultados.
\item (se espera el resultado de cada consulta antes de continuar con el código.)
\item Cuando se ha terminado de consultar, se forma la página.
\item Se devuelve la página al cliente que envió la consulta web.
\item Se termina el proceso.
\end{enumerate}

En esta situación el cliente (el usuario) no recibe información alguna antes de que el \emph{script} en el servidor termine de ejecutar completamente.
Si el \emph{script} tarda 20\,s en ejecutar, el usuario percibirá una demora de 20\,s en la carga de la página.
De acuerdo a los estudios de usabilidad, más de 5\,s sin ningún tipo de actualización se considera inaceptable.

Si la demora en la ejecución del \emph{script} pasa el tiempo estipulado de inactividad del servidor (\emph{timeout}\/)
[por defecto 30\,s, actualmente ampliado a 90\,s\,]
el servidor suspenderá la ejecución del \emph{script} y enviará un error \textsf{500 Internal Server Error}.
Este mensaje no es muy útil para el usuario (además que demora en aparecer).

Adicionalmente, cuando se suspende la ejecución del \emph{script} por acción del usuario (cerrar página, relanzar [F5], cambiar de URL)
o del servidor web (\emph{timeout}\/), la consulta en la base de datos sigue activa, y el tiempo que tarda en completar se suma
a la siguiente consulta.

Aun si se optimizan las consultas en la base de datos, siempre es posible que alguna consulta tarde más de 5\,s en ejecutar,
por lo que se recomienda atacar este problema independientemente de las demás soluciones.

\section{Sugerencia de optimización}
La aplicación web debe rediseñarse para que despliegue información relevante antes de que las consultas a la base de datos culminen.

El flujo sería el siguiente:
\begin{enumerate}
\item El servidor recibe la consulta.
\item El \emph{script} en el servidor interpreta la consulta y determina que acciones debe ejecutar antes de desplegar la página.
\item Si se requiere hacer consultas a la base de datos se envían las consultas en procesos independientes.
\item (No se esperan los resultados, es \emph{script} de despliegue de página sigue ejecutando sin esperar el resultado).
\item Se forma la página con los contenidos existentes.
\item Se devuelve la página al cliente que envió la consulta web.
\item Se termina este proceso.
\item Cuando culmina cada proceso paralelo, éste envía una notificación a la página y reemplaza el contenido relevante.
\end{enumerate}

Para este último paso se requiere la elaboración de scrips en AJAX, una extensión de JavaScript.

\subsection{Ventajas}
\begin{enumerate}
\item Se despliega el contenido estático de la página de una forma más rápida,
  dando a entender al usuario que el servidor está activo.
\item Las consultas pueden tardar el tiempo que sea necesario para ejecutar
  sin generar \emph{timeouts} en el servidor web.
\end{enumerate}

\subsection{Desventajas}
\begin{enumerate}
\item Es necesario cargar las extensiones de AJAX.
\item El tiempo de ejecución final aumenta, tanto por la carga de AJAX
  y el tiempo de procesamiento tanto en el servidor como en el cliente.
\end{enumerate}

\subsection{Conclusión}
Al igual que el punto anterior las ventajas superan las desventajas y
las desventajas no son relevantes frente a la situación actual.

\section{Avance en el plan}
Este punto aún no ha sido probado.  No existen avances.

\chapter{Sistemas de control de procesos}
Uno de los inconvenientes que presenta actualmente la página
de \oamarilla\ son los procesos abandonados en el servidor MySQL.

El servidor MySQL es independiente al servidor web y por lo tanto
no es consiente del estado del servidor web.

\section{Situación actual}
Cuando la consulta a la aplicación web requiere una consulta a la base
de datos, el \emph{script} en el servidor web envía la consulta y espera la
respuesta.

Si el \emph{script} es suspendido por acción del servidor web (por ejemplo por
que se excede el tiempo estipulado de conexión [\emph{timeout}]) o por
acción del usuario (cierre del navegador o la pestaña, detención de la carga de la página,
relanzamiento [F5], cambio del URL en la barra de navegación, etc.)
la consulta en el servidor MySQL sigue activa.

No hay forma en que el \emph{script} en el servidor web mate los procesos pendientes
en el servidor MySQL porque el \emph{script} en el servidor web está suspendido.

Como resultado, una consulta que tarda demasiado en ejecutar, seguirá afectando
las consultas consiguientes aún cuando las nuevas consultas no tardaran tanto.

\section{Sugerencia de optimización}
Hay dos acciones que deben tomarse aquí.

La primera es que una nueva ejecución del \emph{script} mate los procesos pendientes
de la ejecución anterior.

La segunda consiste en detectar la suspensión del \emph{script} para ordenar labores
de limpieza en los procesos que se ejecutan en el servidor de bases de datos.

\section{Limpieza de procesos con nueva ejecución de la página}
Esta optimización afecta exclusivamente cuando el proceso actual del \emph{script}
es suspendido por una acción del usuario tal como relanzar la página o solicitar
una nueva página al servidor.

Muchos de los casos serían cubiertos por el siguiente arreglo sugerido, pero
la diferencia en cómo se enfrentan los hace complementarios.
\subsection{Ventajas}
\begin{enumerate}
\item La solución es exclusivamente en PHP, no requiere de JavaScript ni AJAX.
\item Es independiente a cualquier otra optmización.  No requiere replantear ni el diseño
  de la aplicación web ni el diseño de la base de datos.
\item Las nuevas consultas no dependen de si la consulta anterior concluyó con éxito.
  Las nuevas consultas no tienen que esperar a que la consulta anterior haya concluido.
\end{enumerate}
\subsection{Desventajas}
\begin{enumerate}
\item No cubre la totalidad de los casos en los cuales se puede presentar procesos abandonados.
\item Aumenta las labores que debe ejecutar el \emph{script} aumentando el tiempo de ejecución.
\item Debe tenerse cuidado si se abre una nueva pestaña o ventana bajo la misma sesión para
  que esta no mate los procesos de la ventana anterior todavía activa.
\end{enumerate}

\section{Limpieza de procesos tras abandono de página}
\subsection{Ventajas}
\begin{enumerate}
\item Cubre la mayoría de los casos en los cuales puede presentarse \emph{scripts} abandonados.
\item Se liberan los recursos una vez se haya abandonado o terminado la ejecución del script,
  independientemente de si se llama un nuevo script o no.
\end{enumerate}
\subsection{Desventajas}
\begin{enumerate}
\item Tal cual está diseñada la aplicación web no sería útil:
  la detección de abandono de página sólo cargaría cuando se ha enviado
  la página y sus archivos asociados al cliente.
  
  Esta solución debe ir en conjunto con la solución del capítulo anterior:
  Optimización del diseño de la aplicación web.
\item En conjunto con la Optimización del diseño de la aplicación web debe ejecutarse con cuidado
  para que no se envíe un mensaje de terminación antes de que carguen los contenidos en caso
  de terminación normal del \emph{script} sin abandono de página.
\end{enumerate}

\subsection{Conclusión}
Ambas optimizaciones deben llevarse a cabo pues son complementarias.

Ambas optimizaciones requieren de procesos de depuración para que no exista conflicto entre
ellas, ni conflicto entre diferentes instancias de una misma sesión, ni conflicto con las
otras optimizaciones de diseño web.

\section{Avance en el plan}
Ya se implementó la modalidad de conexiones persistentes que, en teoría, soluciona automáticamente
parte de la limpieza de procesos en el servidor web tras una nueva ejecución de la página, pero
las pruebas no indican una mejora significativa.

\chapter{Migración del sistema}

\section{Situación actual}

La pàgina de \oamarilla\ está actualmente trabajando en un servidor compartido
de DreamHost, fìsicamente localizado en California, EE.\,UU.\ y en el cual los
administradores de \oamarilla\ no tienen acceso de súper-usuario.

Esto aplica tanto para el servidor web como para el servidor de bases de datos.

Al ser un servidor compartido los procesos de \oamarilla\ están copitiendo en recursos
con otros servicios de otras aplicaciones web.

No existen SLA (acuerdos de nivel de servicio) con DreamHost sobre tiempo en línea ni
sobre tiempo y velocidad de procesamiento.

\section{Sugerencia de optimización}
Se sugiere tener un servidor dedicado el cual puede venir en cualquiera de las siguientes modalidades:

\begin{enumerate}
\item Alguiler de un servidor virtual dedicado en un servicio de \emph{hosting}.

  Este puede venir a su vez en modalidad gestionada o no gestionada.
\item Alquiler de un servidor dedicado físico en un servicio de \emph{hosting}.

  Este puede venir a su vez en modalidad gestionada o no gestionada.
\item Comprar un servidor.
\end{enumerate}
\subsection{Ventajas}
Adquirir un servidor dedicado, independientemente de la modalidad, trae las siguientes
ventajas:
\begin{enumerate}
\item
\end{enumerate}
Más adelante se mencionan ventajas y desventajas de cada modalidad.
\subsection{Desventajas}
Adquirir un servidor dedicado, independientemente de la modalidad, trae las siguientes
desventajas:
\begin{enumerate}
\item
\end{enumerate}
Más adelante se mencionan ventajas y desventajas de cada modalidad.
\section{Servidor alquilado gestionado o no gestionado}
{\small(Por servidor alquilado nos referimos a un servidor físicamente hospedado
en las instalaciones de un servicio de \emph{hosting},
indpendientemente de la modalidad de propiedad del mismo.)}

Un servidor gestionado es una modalidad de alquiler mediante la cual
la empresa que realiza el servicio de \emph{hosting} se encarga del mantenimiento
del servidor y la empresa contratante (v.\,g.\ \invermeq) no tiene acceso
de súper-usuario (administrador).

Un servidor no gestionado, la empresa de \emph{hosting} sólo se encarga de mantener
el servidor conectado tanto a potencia eléctrica como a la red, así como de
realizar reinicios físicos cuando el servidor esté bloqueado,
pero la administración recae directamente en la empresa contratante.

\subsection{Ventajas del servicio gestionado}
\begin{enumerate}
\item Menor carga administrativa para \oamarilla.
\item Mayor tiempo de servicio.  Errores de administración por \oamarilla\ pueden
  ser corregidos por los administradores del servicio de \emph{hosting}.
\item Acceso de súper-usuario (\emph{root} o administrador de sistema) restringido
  que evita hacer cambios y actualizaciones de bajo nivel que puedan afectar negativamente
  el servicio por errores de procedimiento.
\end{enumerate}
\subsection{Ventajas del servicio no gestionado}
\begin{enumerate}
\item Precios más bajos de alquiler, pues no se está contratando un servicio de administración.
\item Acceso de súper-usuario (\emph{root} o administrador de sistema) que
  permite hacer cambios y actualizaciones de bajo nivel sin estar elevando tiquetes de servicio.
\end{enumerate}

\section{Servidor alquilado virtual o exclusivo}
{\small(Por servidor alquilado nos referimos a un servidor físicamente hospedado
en las instalaciones de un servicio de \emph{hosting},
indpendientemente de la modalidad de propiedad del mismo.)}

Un servidor virtual es un proceso que corre dentro de una máquina
que puede prestar otros servicios de virtualización.
Se diferencia de un servidor compartido en que la máquina
virtual tiene tiempo de procesamiento y espacio reservado.

\subsection{Ventajas de los servidores virtuales}
\begin{enumerate}
\item Aun en una modalidad no gestionada, la empresa de \emph{hosting} contratada
  realiza labores de mantenimiento periódico con mayor frecuencia que
  en un servidor no virtual.
\item Es más fácil escalar cuando sea necesario o reducir los recursos
  requeridos si no se necesitan.
\item En consecuencia, los costos pueden ajustarse a las necesidades.
\item Se pueden separar el servidor web y el servidor de bases de datos en
  máquinas virtuales diferentes.  En el caso de servidores físicos se
  requerirían dos servidores físicos o un sólo servidor asumiría
  ambas tareas.
\item En muchas ocasiones la máquina virtual puede hacer uso de más recursos
  del servidor que aquellos reservados si las otras máquinas virtuales no
  están haciendo uso de los mismos.
\item Suelen ser más económicos.
\end{enumerate}
\subsection{Ventajas de los servidores exclusivos}
\begin{enumerate}
\item El tiempo de procesamiento es exclusivo.  La virtualización no consume
  recursos.
\item Varios servidores dedicados en un mismo servidor físico tienen igual que
  compartir recursos de red de último metro.  Un servidor físico tiene estos recursos
  en exclusiva.
\item Aunque la virtualización suele evitar el problema de un servicio compartido de
  que un proceso de un usuario interfiera con los demás, un servidor de máquinas
  virtuales no está completamente exento de que un proceso mal ejecutado en una
  máquina virtual afecte a todo el servidor.
  
  Esto no sucedería en un servidor físico.
\item Un servidor exclusivo, bien dimensionado, puede salir más económico que un
  servidor virtual de las mismas características.
\end{enumerate}
\section{Servidor alquilado o servidor propio}
Por servidor alquilado entendemos un servidor que está físicamente hospedado
en las instalaciones de un servicio de \emph{hosting}, independientemente de la modalidad
de propiedad del hardware.

Análogamente un servidor propio nos referimos a un servidor físicamente localizado
en espacios controlados por \invermeq\ o alguno de sus asociados, bien sea que haya sido
comprado o adquirido en modalidad de liesing.

\subsection{Ventajas de un servidor alquilado}
\begin{enumerate}
\item El servicio de \emph{hosting} contratado se encarga de mantener la conexión del servidor
  tanto a potencia eléctrica como a la red bajo los términos de un acuerdo de nivel de
  servicios (SLA).
  
  Con un servidor propio es necesario gestionar en casa tanto la conexión a Internet como
  los sistemas de redundancia de energía.
\item El CAPEX es más bajo.
\item Hay mayor flexibilidad si se requiere cambiar de servidor o cambiar las
  características del servidor.
\end{enumerate}
\subsection{Ventajas de un servidor propio}
\begin{enumerate}
\item El OPEX podría ser mas bajo. (Aunque esto es relativo, ya que los OPEX en EE.\,UU.\ son
  más bajos que en Colombia y aun con un servicio alquilado en Colombia, un operador de \emph{hosting}
  puede negociar tarifas en bloque.)
\item Propiedad completa, exclusiva y segura de los datos.  No hay terceros involucrados
  que puedan cambiar unilateralmente sus políticas de privacidad ni dar cumplimiento sin
  aviso de órdenes judiciales.
\end{enumerate}

\section{Conclusión}
Creo que es conveniente buscar una modalidad de servidor dedicado en un tiempo pronto.

Mientras podamos medir nuestras necesidades reales un servidor virtual alquilado parece
ser la mejor opción.  En principio creo que un servicio no gestionado es manejable.

Aun así, sin lograr las otras optimizaciones sugeridas, aumentar el poder de cómputo
no es una solución real.  Este proceso debería esperar a que se terminen las otras optimizaciones.

\section{Avance en el plan}
Aun no se ha averiguado sobre las modalidades de servidor dedicado aquí planteadas.

\chapter{Conclusiones}
Todos las mejoras aquí propuestas implican tiempos de baja del servicio
así como desarrollo y pruebas.

Durante los tiempos de baja se afectarán tanto los servicios al usuario
como los servicios automáticos de recolección de datos, sin embargo estos
no afectan la recolección de datos local en cada sitio remoto.

Debe contarse con estos tiempos de baja del sistema que se espera redunden
en un servicio más estable.

Se sugiere que las pruebas se hagan en la página
oficial de \oamarilla\ 
\emph{http://www.orugaamarilla.com}, la cual se encuentra
actualmente subutilizada.

Al lograrse una versión estable se deja este sitio como
sitio principal incluyendo lo que actualmente está
en \emph{www.orugaamarilla.com} como lo que está en
\emph{test.orugaamarilla.com}\/.
Y se redireccionará desde este último a los recursos
en el primero.


\backmatter
\end{document}
